\section{АНАЛИЗ ЭФФЕКТИВНОСТИ РАЗРАБОТАННОГО МЕТОДА}

В данном разделе оценивается эффективность разработанного метода статического анализа с использованием архитектурного стиля REST. Как говорилось в разделе <<Усовершенствование методов оценки ПО с использованием архитектуру REST>>, что использование веб-сервиса снизит нагрузку на систему, в которую интегрируется сервис для статического анализа кода.

Предположим, что в проект необходимо интегрировать статический анализ. В случае использования веб-сервиса статического анализа, для проекта репозиторий на Github подключается к сервису. После этого для того, чтобы использовать вычисленные значения метрик и построенные визуализации другими инструментами, которые учавствуют в процессе разработки, необходим инструмент для получения этих значений по REST интерфейсу сервиса.

Для проведения тестирования производительности создан инструмент на Python, который позволяет выполнять запросы к сервису для получения значения метрик. Данный инструмент позволяет выполнить следующие команды: выбрать проект, получить значения LOC метрик и метрик Холстеда для файла по указанному пути в выбранном проекте.

Данной функциональности достаточно для проведения сравнения с другими инструментами статического анализа. Сравним использование данного подхода с использованием веб-сервиса с подходом, когда для статического анализа используется один из следующих инструментов: Resource Standart Metrics (RSM) \cite{rsm}, Metrix++ \cite{metrix_xx}, SLOCCount \cite{sloccount}. Во всех тестах будем измерять LOC метрики при статическом анализе проекта.

\subsection{Оценка нагрузки системы разными инструментами}

На системе, где выполняется интегрирование с другими инструментами, необходимо использовать только разработанный инструмент для получения значений метрик в случае использования подхода с веб-сервисом. Поэтому сравним данный инструмент с приведенными инструментами выше.

Сравним нагрузку, которые инструменты накладывают на систему. Для оценки нагрузки системы будем использовать два критерия: использование CPU (центрального процессора) и потребление памяти (RAM).

\subsubsection{Оценка использования CPU}

Для оценки использования CPU инструментами будем замерять процент использования процессора. Для измерения данного показателя будем использовать инструмент GNU Time \cite{gnu_time}. В данном инструменте показатель процента использования CPU P вычисляется по следующей формуле \ref{cpu_usage_formula}.

\begin{equation}\label{cpu_usage_formula}
P = \frac{U + S}{E}
\end{equation}

\begin{where}
\item[] $U$ --- общее количество секунд CPU, которое процесс провел в пользовательском режиме,
\item[] $S$ --- общее количество секунд CPU, которое процесс провел в режиме ядра,
\item[] $E$ --- замеренное реальное время выполнения процесса в секундах.
\end{where}

Данный показатель затем переводиться в коэффициент использования CPU $k_P$ по формуле \ref{cpu_usage_ratio}.

\begin{equation}\label{cpu_usage_ratio}
k_P = \frac{P}{100}
\end{equation}

\begin{where}
\item[] $P$ --- процент использования CPU.
\end{where}

Для каждого из инструментов проведены замеры данного показателя для разного количества файлов, для которых подсчитываются LOC метрики. В случае использование веб-сервиса инструмент вызывается для каждого файла отдельно, поэтому для n файлов будем высчитывать среднее арифмитическое коэффициента использования CPU $\overline{k_P}$ для каждого из вызовов инструмента по формуле \ref{cpu_usage_avg}.

\begin{equation}\label{cpu_usage_avg}
\overline{k_P} = \frac{\sum_{i=1}^{n} k_i}{n}
\end{equation}

\begin{where}
\item[] $k_i$ --- коэффициент использования CPU при получении метрик для i-го файла,
\item[] $n$ --- количество файлов с исходным кодом.
\end{where}

Для других инструментов показатель просто измеряется утилитой GNU Time, т.к. данным инструментам подается на вход любой количество файлов и они вычисляют метрики для указанных файлов. Для проекта для разного количества файлов с исходным кодом вычислены LOC метрики и затем замерен коэффициент использования CPU. В итоге по полученной выборке построен график, который показан на рисунке \ref{cpu_usage_chart}.

\vspace{\baselineskip}

\addimg{cpu_usage_chart}{0.8}{График коэффициента использования CPU разными инструментами}{cpu_usage_chart}

Как видно из графика, т.к. инструмент не производит интенсивных вычислений LOC метрик на машине, где производиться интеграция статического анализа, то коэффициент у инструмента веб-сервиса (Styx CLI) значительно ниже, чем у остальных. Интенсивные вычисления метрик не производятся из-за того, что все вычисления делегируются серверу, на котором расположен веб-сервис.

\subsubsection{Оценка использования RAM}

Для оценки использования памяти RAM инструментами будем замерять максимальный размер процесса (в килобайтах) на протяжении его жизеннного цикла. Для измерения данного показателя будем использовать инструмент GNU Time \cite{gnu_time}. 

Для каждого инструмента произведем замеры данного показателя. В случае использования веб-сервиса для инструмента получения показателей LOC метрик будем замерять показатель использования памяти и выбирать максимальный покатель M среди замеренных по формуле \ref{max_mem_usage}.

\begin{equation}\label{max_mem_usage}
M = max(m_1, m_2,..., m_n)
\end{equation}

\begin{where}
\item[] $n$ --- количество файлов с исходным кодом.
\end{where}

Для разного количества файлов, как и в предыдущем разделе, вычислены LOC метрики и замет замерен показатель использования памяти RAM. Далее для каждого инсрумента вычислен показатель изменения потребления памяти $d_i$ в зависимости от количества поданных файлов i по формуле \ref{mem_diff}.

\begin{equation}\label{mem_diff}
d_i = M_i - M_1
\end{equation}

\begin{where}
\item[] $M_i$ --- максимальное потребление памяти для i поданных файлов.
\end{where}

В итоге по полученной выборке для разного количества файлов построен график, показанный на рисунке \ref{mem_usage_chart}.

\addimg{mem_usage_chart}{0.8}{График использования RAM разными инструментами}{mem_usage_chart}

На графике можно увидеть, что величина использования памяти инструментом веб-сервиса (Styx CLI) постоянная, есть небольшие погрешности в начале из-за того, что инструмент запускается интерпретатором Python. В то время как у других инструментов видна тенденция увелечения потребления памяти с увеличением количества подаваемых файлов на вход.

Инструменту веб-сервиса Styx CLI не требуется производить вычисления метрик для всех файлов. Данные вычисления производятся на стороне сервера, поэтому инструменту на машине, где производиться интеграция статического анализа, требуется только выделить память для выполнения запроса к сервису.

\subsection{Сравнение возможностей разных инструментов для вычисления LOC метрик}

В ходе измерений разными инструментами получены показатели LOC метрик. Сравним показатели, которые возвращают инструмент веб-сервиса (Styx CLI) и другие инструменты. Также стоит отметить возможность интеграции данных инструментов с сервисами хостинга репозиториев проекта. В таблице \ref{tools_features} приведено сравнение показателей LOC метрик и возможности интеграции разных инструментов.

\begin{table}[h]
  \caption{Возможности инструментов}\label{tools_features}
	\begin{tabularx}{\linewidth}{|p{3.5cm}|X|X|X|X|X|X|p{2.5cm}|}
	  \hline 
	  Название инструмента & \multicolumn{6}{c|}{Показатели LOC метрик} & Интеграция с хостингами репозиториев \\ 
	  \cline{2-7} 
	  & SLOC & LLOC & PLOC & Комме
		нтарии & Пустые строки & ELOC & \\
	  \hline Styx CLI & + & + & + & + & + & - & Только Github \\
	  \hline Resource Standart Metrics & + & + & - & + & - & + & - \\
	  \hline Metrix++ & + & - & - & + & - & - & - \\
	  \hline SLOCCount & - & - & + & - & - & - & - \\
	  \hline
  \end{tabularx}
\end{table}

Метрика ELOC вычисляется только инструментом Resource Standart Metrics (RSM), т.к. это авторская метрика разработчиков инструмента. ELOC --- это эффективные строки исходного кода, RSM определяет данную метрику как LOC, которые не являются отдельными пустыми фигурными скобками \{\} или пустыми скобками (). По мнению авторов данная метрика более точно определяет качество работы проделанной в модуле исходного кода.

Инструмент веб-сервиса на данный момент поддерживает только интеграция с сервисом Github, однако в дальнейшем при разработке веб-сервиса может добавить поддержку и для других сервисов хостинга репозиториев проекта, например, Gitlab и т.д.

\subsection{Выводы по разделу}

В данном разделе сравнивается инструмент веб-сервиса статического анализа для получения показателей метрик с другими инструментами вычисления метрик, которые работают на локальной машине, где производиться интеграция статического анализа в проект. Разными инструментами получались LOC метрики для разного количества файлов в проекте.

Инструмент веб-сервиса сравнивался со следующими инструментами: Resource Standart Metrics (RSM) \cite{rsm}, Metrix++ \cite{metrix_xx}, SLOCCount \cite{sloccount}. Производилось сравнение инструментов в использовании CPU и памяти RAM локальной машины при получении метрик файлов исходного кода. Из полученных результатов сравнения можно сделать вывод, что при использовании подхода с использованием веб-сервиса уменьшается потребление ресурсов CPU и памяти RAM. То есть в целом уменьшается нагрузка на машину, где производиться интеграция статического анализа в проеки.

Результаты показывают эффективное использование ресурсов вычислительных машин при статическом анализе. Также вычисление метрик со стороны веб-сервиса легко масштабировать на другие машины. При использовании микросервисной архитектуры веб-сервиса вычисления метрик можно делигировать разным машинам за счет того, что можно масштабаривать сервис вычисления метрик на разные узлы.

Также в разделе сравниваются возможности разных инструментов статического анализа на примере вычисления LOC метрик. Сравниваются доступные показатели LOC метрик после их вычисления в разных инструментах. Приводиться поддержка возможности интеграции инструментов с сервисами хостинга репозиториев проекта.

По результатам сравнения можно сказать, что при использовании подхода с веб-сервисом вычисляется большое количество показателей LOC метрик без потери скорости вычисления данных метрик. В то время, как другие инструменты оказывают большую нагрузку на машину и поддерживают меньшее количество показателей LOC метрик. Главным преимуществом подхода с веб-сервисом является легкость интегрирования статического анализа с сервисами хостинга репозиториев проектов.

В итоге можно сказать, что при использовании подхода к статическому анализу с использованием веб-сервиса, который использует архитектурный стиль REST, легко масштабировать вычисление метрик и построение визуализаций исходного кода проекта. Также упрощается интеграция статического анализа с сервисами хостинга репозиториев таких, как Github, Gitlab и т.д.

\clearpage
